\putdate{27 февраля 2018}

\begin{definition}
	\slashns

	Под снимком многоленточной машины Тьюринга в фиксированный момент времени будем понимать упорядоченный набор символов, на которые указывают головки и состояние машины Тьюринга.
\end{definition}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$\mathtt{SAT}$ является $\mathtt{NP}$-полным языком.
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns

	Пусть $L$~--- язык из класса $\mathtt{NP}$. Тогда для него существует машина Тьюринга $M$, такая, что $x \in L \iff \exists u : M(x, u) = 1$. Можно считать, что машина $M$ имеет две ленты, первая из которых входная.
	
	Известно, что для любой машины Тьюринга можно построить забывчивую машину Тьюринга, возвращающую тот же результат. Рассмотрим такую машину для $M$ и назовем ее $M'$.
	
	\textbf{Идея первая. Неправильная.}
	
	Посмотрим как работает машина $M'$. Т.к. результат ее работы зависит только от $x$ и $u$, то можно считать, что $M'$ вычисляет некоторую функцию $f(x, u)$. Зафиксируем $x$, и получим, что $M'$ занимается вычислением функции $f_x(u)$, которую можно записать в виде формулы $\varphi_x(u)$. При такой интерпретации можно считать, что $x \in L \iff \varphi_x$~--- выполнима.  
	
	Таким образом, если бы мы могли записать формулу $\varphi_x$ за полиномиальное время, то мы бы получили корректное сведение. 
	
	\textbf{Идея вторая.}
	
	Используем немного другой подход (но все еще с похожей идеей). Заметим, что $x \in L$ если существует $u$ и последовательность снимков $z_1, z_2, \ldots ,z_{T(n)}$ такие, что последовательность снимков $M'(x, u)$ совпадает с $z_1, z_2, \ldots ,z_{T(n)}$ и $M'(x, u)$ возвращает $1$. Запишем это условие при помощи формулы $\varphi(z_1, \ldots, z_{T(n)}, u)$. 	
		
	Сначала введем функции $\mathtt{pos}(i)$ и $\mathtt{prev}(i)$, первая из которых возвращает положение головки на ленте для чтения после $i$ итераций, а вторая номер последнего перед $i$ шага, на котором головка $M'$ с рабочей ленты находилась на том же месте что и после $i$ шагов. Важно заметить, что эти функции не зависит от строки $u$, т.к. машина забывчивая.
	
	Теперь покажем как записать, что очередное $z_i$ корректно. Пусть на запись одного снимка требуется $c$ бит. Рассмотрим от чего зависит $z_i = (a_i, b_i, q_i)$ ($a_i$~--- символ с ленты для чтения, $b_i$~--- с рабочей ленты, $q_i$~--- состояние). 
	
	\begin{enumerate} 
		\item Состояние $q_i$ зависит только от предыдущего снимка $z_{i - 1}$.
		
		\item Символ $a_i$ зависит только от $\mathtt{pos}(i)$ и входа $x$.
		
		\item Символ $b_i$ совпадает с символом, который был записан на ленту в момент предыдущего посещения ячейки, т.е. только от снимка $z_{\mathtt{prev}(i)}$
	\end{enumerate}	

	Таким образом $z_i$ можно вычислить как функцию $F(z_{i - 1}, x_{\mathtt{pos}(i)}, z_{\mathtt{prev}(i)})$. Тогда $F$ можно записать при помощи формулы константного размера, т.к. длина входа для нее равна $2c + 1$ (константа). Осталось научиться записывать итоговую формулу $\varphi_x$ за полиномиальное время.
	
	Сразу заметим, что при фиксированном $x$ мы можем вычислить все значения $x_{\mathtt{pos}(i)}$ и $\mathtt{prev}(i)$ запустив $M'(x, 0^{T(n)})$ (вот тут воспользовались забывчивостью машины). Далее, мы можем записать формулу, проверяющую корректность каждого из снимков (на это потребуется $C\cdot T(n)$ времени) и проверяем, что выходной бит $z_{T(n)}$ это единичка, что и требовалось. 
\end{proof}
	
\begin{remark}	
	\slashns
	
	Изначальное ограничение на две ленты реально не требуется. Т.е. в процессе доказательства можно было учитывать символы на сколь угодно большом количестве лент.
\end{remark}	

\Subsection{Дополнительно}	
	
\begin{statement}
	\slashns
	
	Если задача проверки наличия сертификата размера не больше $p$ (полином) решается за полиномиальное время, то и задача его поиска тоже решается за полиномиальное время.  
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Мы уже умеем решать за полином задачу проверки наличия сертификата. Запишем ее в виде: по данным $M, x, p$ проверить, что существует $u$, такое что $M(x, u) = 1$ и $|u| \le p(|x|)$. Покажем, как тогда по $M, x, p$ найти $u$, такое что $M(x, u) = 1$ и $|u| \le p(|x|)$.
	
	Сразу проверим, что хотя бы одно такое $u$ существует, а далее будем находить $u$ последовательно. После $k$ фаз у нас будут найдены первые $k$ бит сертификата $u$.
	
	Опишем очередную фазу. Пусть мы уже знаем первые $k$ бит (обозначим их $s$). Подставим на место $k + 1$ бита $0$ и проверим, что существует подсказка длины $p(|x|) - (k + 1)$, такая, что $M'(x, u) = 1$, где $M'(x, u) = M(x, s0u)$, т.е. что существует сертификат с искомым префиксом. Если такого не найдется, то очередной символ $1$. 
	
	Таким образом мы восстановили подсказку.
\end{proof}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс $\mathtt{coNP}$ состоит из языков $L$, таких что $\overline{L} \in \mathtt{NP}$.
\end{definition}	

\begin{property}
	\slashns
	
	Если $L \in \mathtt{coNP}$, то существует полином $p$ и машина $M$, работающая за полиномиальное время, такие что $x \in L \iff \forall v : M(x, v) = 1$
\end{property}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Пусть $L \in \mathtt{coNP}$. Тогда $\overline{L} \in \mathtt{NP}$, а значит существует решающая его машина $M$, такая что $x \in \overline{L} \iff \exists u : M(x, u) = 1$. Это означает, что если $x \notin L$, то $\forall v : M(x, v) = 1$. Значит, инвертированная машина Тьюринга подойдет в качестве машины Тьюринга из условия. 
\end{proof}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\mathtt{P = NP} \implies \mathtt{EXP = NEXP}$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Рассмотрим язык $L \in \mathtt{NEXP}$. Докажем, что $L \in \mathtt{EXP}$.
	
	Пусть $L$ решается машиной $M$ за время $2^{p(n)}$. 
	
	Введем язык $L' := \{z01^{2^{p(|z|)}} | z \in L\}$. Покажем, что $L' \in \mathtt{NP}$.
	
	Действительно, пусть машина Тьюринга $M'$ сначала удалит постфикс из единиц и нуля, а затем запустит $M$ на оставшейся части. Заметим, что время работы $M'$ это $\mathcal{O}(2^{p(n)})$, что является полиномом от длины $x = z01^{2^{p(|z|)}}$. Т.е. $M'$ работает полиномиальное время. Тогда, т.к. $\mathtt{NP = P}$, то язык $L'$ решается за полиномиальное время. Пусть за время $poly(|z| + 2^{p(|z|)}) = exp(p(|z|))$.
	
	Таким образом, мы научились решать язык $L'$ за время $exp(p(|z|))$, а тогда $L$ можно решить дописав ко входу постфикс $10^{p(|z|)}$ и запустив уже известный алгоритм. 
\end{proof}	

\begin{consequence}
	\slashns
	
	$\mathtt{EXP \neq NEXP} \implies \mathtt{P \neq NP}$.
\end{consequence}	

\Section{Диагонализация}{Александр Киракосян}

\Subsection{Теорема об иерархии по времени}

\begin{theorem}[Об иерархии по времени]
	\slashns
	
	Пусть $f(n)\log f(n) = o(g(n))$~--- конструктивные по времени. Тогда $\mathtt{DTime}[f(n)] \subsetneq \mathtt{DTime}[g(n)]$
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Включение очевидно. Покажем нестрогость.
	
	Докажем только для случая $\mathtt{DTime}[n] \subsetneq \mathtt{DTime}[n^{1.5}]$.
	
	Рассмотрим машину $D(x)$, такую, что $D(x) = M_x(x)$ и останавливается после $n^{1.4}$ шагов. Если на очередном запуске $D(x)$ остановилась, то она возвращает инвертированный ответ. Иначе, возвращает $0$.
	
	Теперь предположим, что два класса равны. Тогда существует машина $M = D$, работающая за время $cn$. Известно, что для каждой машины существует бесконечно много ее записей. Возьмем такую запись $M$ $n_0$, что $n_0^{1.4} > cn_0 \log n_0$ (такая обязательно существует из асимптотик), где $c$~--- константа из времени симуляции $D$.
	
	Тогда на таком входе $D$ закончит свою работу. Это значит, что $D(n_0) \neq M(n_0)$, что является противоречием с выбором $M$.    
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Решение очевидно протаскивается для любых функций $f$ и $g$ из условия.
\end{remark}	

\Subsection{Теорема Ладнера}

\begin{theorem}[Теорема Ладнера]
	\slashns
	
	Если $\mathtt{P} \neq \mathtt{NP}$, то существует язык $L \in \mathtt{NP}$ такой что $L \notin \mathtt{P}$ и $L$ не является $\mathtt{NP}$-полным.
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Введем язык $\mathtt{SAT_f} = \{\varphi01^{n^{f(n)}} \;|\; |\varphi| = n\}$ ($f$~--- какая-то функция, а $\varphi \in \mathtt{SAT}$).
	
	Теперь определим функцию $H(n)$.
	
	Будем определять $H(n)$ последовательно при всех $n$. 

	Сначала определим $H(n)$ как минимальное такое $i$, что машина $M_i$ возвращает верный ответ о принадлежности $x$ языку $\mathtt{SAT_H}$ для всех $x : |x| \le \log n$ за не более чем $i|x|^i$ шагов. При этом, если среди первых $\log \log n$ машин такой нет, то положим $i = \log \log n$. 
	
	\begin{lemma}
		Функцию $H(n)$ можно вычислить за полиномиальное время.
	\end{lemma}	
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Будем вычислять $H(n)$ последовательно. На очередном шаге посчитаем $H(n)$.
	
		Сначала заметим, что для любого $x : |x| \le \log n$ мы можем проверить его принадлежность $\mathtt{SAT_H}$. Действительно, $x$ имеет вид $\psi01^{|\psi|^{H(|\psi|)}}$, а значит, $|\psi| \le x \le \log n$, т.е. значение $H(|\psi|)$ нам уже известно и можно проверить, что $\psi \in \mathtt{SAT}$ за полиномиальное от $n$ время.	
	
		Далее, будем последовательно запускать машины $M_1$, $M_2$, $\ldots$, $M_{\log \log n}$ на $|x|, 2|x|^2, 3|x|^3, \ldots$ шагов на каждом входе $x : |x| \le \log n$. Если очередная машина не успела закончить работу на каком-то входе, либо вернула ответ не совпадающий с принадлежностью $x$ языку $\mathtt{SAT_H}$, то переходим к следующей машине. Если очередная машина подошла для всех $x$, то ее номер является очередным значением функции $H$, если никакая машина не подошла то ответом является $\log \log n$.
	
		Заметим, что мы корректно посчитали $H$. Оценим время работы. Мы просимулировали не более чем $\log \log n$ машин, не более чем по $\log \log n(\log n)^{\log \log n} = o(n)$ итераций на не более чем $\mathcal{O}(n)$ входах. Т.е. вычисление функции для одного $k$ занимает не более чем $\mathcal{O}(n^2)$ времени, тогда суммарное время вычисления не превосходит $\mathcal{O}(n^3)$, что и требовалось.


	\end{proof}	
	
	\begin{lemma}
		$\mathtt{SAT_H} \in \mathtt{P} \iff H(n) = \mathcal{O}(1)$.
	\end{lemma}	
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		\textbf{Стрелочка вправо}
	
		Пусть $\mathtt{SAT_H} \in \mathtt{P}$. Тогда существует машина Тьюринга $M_k$ и число $d$, такие, что $M$ решает $\mathtt{SAT_H}$ за время $d\cdot n^d$. 
		
		Т.к. любая машина встречается со сколь угодно большими номерами, то можно считать, что $k > d$. Рассмотрим $n = 2^{2^k}$.
		
		Покажем, что для любого $m > n: $ $H(m) \le k$.
		
		Действительно, по определению $H$ машина $M_k$ должна быть проверена ($\log \log m > \log \log n = k$), а значит, т.к. $M_k$ действительно решает язык $\mathtt{SAT_H}$, то $H(m) \le k$. 
		
		Таким образом, мы получили, что $H(m)$ ограничена при больших $m$. При маленьких $m$ (меньших $n$) $H(m)$ можно ограничить какой-то константой (т.к. множество конечно). Получили требуемое. 
		
		\textbf{Стрелочка влево}
		
		Если $H(n)$ ограничено, то какое-то значение $H(n)$ принимает бесконечно часто. Пусть это значение $c$.
		
		Рассмотрим машину $M_c$ и докажем, что она решает $\mathtt{SAT_H}$ за время $c\cdot n^c$. 
		
		Действительно, рассмотрим вход $x$. Пусть его длина равна $n$. Тогда существует $m > 2^n$, такое что $H(m) = c$. Из того, что $H(m) = c$ можно сделать вывод, что $M_c$ корректно работает на всех входах длины не больше $\log m > n$, в частности, на $x$, что и требовалось. 
		
		
	\end{proof}	
	
	Вернемся к доказательству теоремы. Докажем, что $\mathtt{SAT_H} \notin \mathtt{P}$. Пусть не так. Покажем, как тогда решить $\mathtt{SAT}$ за полиномиальное время. 
	
	Пусть нам дана формула $\varphi$. Из леммы знаем, что $H(n)$ ограничено константой $C$. Рассмотрим строки вида $\varphi01^k$, где $k$ пробегает все значения от $0$ до $n^C$. Запустим на каждой из них алгоритм для решения $\mathtt{SAT_H}$. Если хотя бы на одной строке получили $1$, то формула выполнима, иначе нет (т.к. существует ограничение на значение $H(n)$).
		
	Так же нужно заметить, что алгоритм работает все еще полиномиальное время, т.к. мы перебрали полином строк полиномиальной длины.

	\textit{Заметим, что мы не предъявили алгоритм, а лишь показали что он существует (т.к. на самом деле С нам не известно).}	
	
	Осталось доказать, что $\mathtt{SAT_H}$ не $\mathtt{NP}$-полный.
	
	Пусть не так. Тогда существует сведение $\mathtt{SAT}$ к $\mathtt{SAT_H}$. Пусть время его работы ограничено функцией $n^i$.
	Тогда $\varphi \in \mathtt{SAT} \iff f(\varphi) \in \mathtt{SAT_H}$. Обозначим $f(\varphi) = \psi01^{|k|}$.

	Тогда $k \le n^i$ (т.к. время работы ограничено $n^i$). Тогда если $i < H(n)$, то $|\psi| < |\varphi|$, т.к. $|\psi|^{H(n)} = |k| < n^i \implies |\psi| \le n^{\frac{i}{H(n)}} < n$, т.е. мы уменьшили размер формулы.	
	
	Мы можем сделать такую операцию для всех длин, таких, что $H(n) > i$. Заметим, что $H(n) \le i$ лишь для конечного числа различных $n$ (см. доказательство второй леммы), а значит, для них можно все проверить за какую-то константу.
	
	Для остальных значений длины формулы мы можем свести задачу проверки $\varphi \in \mathtt{SAT}$ к проверке $\psi \in \mathtt{SAT}$ где $|\psi| < |\varphi|$. Повторив такое сведение не более чем $|\varphi|$ раз получим формулу константой длины (либо на каком-то их шагов формулу длины $n$, что $H(n) \le i$, которые тоже умеем решать).
\end{proof}	